% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = de_DE
% !BIB program = bibtex8

%% Dies gibt Warnungen aus, sollten veraltete LaTeX-Befehle verwendet werden
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}

\documentclass[utf8]{lni}
\usepackage[backend=biber,style=alphabetic]{biblatex}\addbibresource{ProgrammierenImUnterricht.bib}

%% Schöne Tabellen mittels \toprule, \midrule, \bottomrule
\usepackage{booktabs}

%% Zu Demonstrationszwecken
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{mwe}

%% für Bilder
\usepackage{graphicx}

%% BibLaTeX-Sonderkonfiguration,
%% falls man schnell eine existierende Bibliographie wiederverwenden will, aber nicht die .bib-Datei händisch anpassen möchte.
%% Bitte \iffalse und \fi entfernen, dann ist diese Konfiguration aktiviert.

\iffalse
\AtEveryBibitem{%
  \ifentrytype{article}{%
  }{%
    \clearfield{doi}%
    \clearfield{issn}%
    \clearfield{url}%
    \clearfield{urldate}%
  }%
  \ifentrytype{inproceedings}{%
  }{%
    \clearfield{doi}%
    \clearfield{issn}%
    \clearfield{url}%
    \clearfield{urldate}%
  }%
}
\fi

%%%Mehr Einstellungen

%Bezeichungen anpassen
%Babelpaket muß zuvor geladen werden
\usepackage[ngerman]{babel}
\addto\captionsngerman{ 
\renewcommand{\figurename}{Abb.}% 
\renewcommand{\tablename}{Tab.}% 
\renewcommand{\abstractname}{Kurzfassung}
%\renewcommand{\nomname}{Abkürzungen}
}

\begin{document}
%%% Mehrere Autoren werden durch \and voneinander getrennt.
%%% Die Fußnote enthält die Adresse sowie eine E-Mail-Adresse.
%%% Das optionale Argument (sofern angegeben) wird für die Kopfzeile verwendet.
\title[Programmieren im Unterricht]{Programmieren im Unterricht}
%%%\subtitle{Untertitel / Subtitle} % falls benötigt
\subtitle{Aktuelle Anwendungen und weitere Möglichkeiten für Informatikunterricht an Schulen}
\author[Kira Klingel \and Christian Helzer]
{Kira Klingel\footnote{Duale Hochschule Stuttgart Campus Horb, Informatik, Florianstraße 15, 72160 Horb am Neckar, Baden-Württemberg, Deutschland \email{i16010@hb.dhbw-stuttgart.de}} \and
 Christian Helzer\footnote{Duale Hochschule Stuttgart Campus Horb, Informatik, Florianstraße 15, 72160 Horb am Neckar, Baden-Württemberg, Deutschland \email{i16007@hb.dhbw-stuttgart.de}}}
\startpage{1} % Beginn der Seitenzählung für diesen Beitrag
\editor{Herausgeber et al.}    % Namen der Herausgeber
\booktitle{Name-der-Konferenz} % Name des Tagungsband
\year{2018}
%%%\lnidoi{18.18420/provided-by-editor-02} % Falls bekannt
\maketitle

\begin{abstract}
Vorliegendes Paper mit dem Titel "Programmieren im Unterricht - Aktuelle Anwendungen und weitere Möglichkeiten für Informatikunterricht an Schulen" beschäftigt sich zunächst mit der Art und Weise des Informatikunterrichts an Schulen entsprechend den Vorgaben des Bildungsstandards sowohl für die Sekundarstufe eins als auch die Sekundarstufe zwei. Daraus resultierend wird ein  selbst erstellter Anforderungskatalog für die Verwendung von Online-Lernplattformen im Informatikunterricht aufgeführt. Weiterhin werden existierende Plattformen, die verschiedenen Plattformarten sowie deren Aufbau und Verwendungsvoraussetzungen erörtert.
\end{abstract}

\begin{keywords}
Didaktik der Informatik \and Informatikunterricht \and Online-Lernplattformen
\end{keywords}

\section{Einleitung}
In unserer heutigen Gesellschaft wird Informatik immer wichtiger. Dies erkennt man daran, dass viele neue Berufe mit einem Fokus auf Informatik entstehen und sich dabei mit bereits bestehenden Berufsfeldern vermischen. Deswegen wird bereits heute Informatik an vielen Schulen unterrichtet. Diese Arbeit beschäftigt sich mit diesen Methoden welche im Unterricht angewandt werden um den Schülern Informatik und logisches Denken zu vermitteln. Es werden bestehende Lehrpläne analysiert und mit möglichen Alternativen verglichen. Es wird ein Fokus auf zentrale Lernplattformen gelegt, welche frei zugänglich sind und auf Ihre Eigenschaften überprüft werden. Dabei spielen die Zugänglichkeit, Umfang und auch die Möglichkeit der Vermittlung durch einen Lehrer mit weniger Informatikwissen eine Rolle.
Das Ergebnis der Arbeit sollen Vorschläge zur Vermittlung des Lehrplans sein, sowie diesen auch bei Möglichkeit sinnvoll ergänzen.


\section{Informatik an Schulen}
\label{sec:InfAnSchulen}
{Christian Helzer}

\subsection{Durchführende Schulen und Stufen}
\label{subsec:durchführendeSchulen}
An welchen Schulen wird Informatik unterrichtet?

\subsection{Art und Weise der Durchführung}
\label{subsec:durchführung}
Die Gesellschaft für Informatik e.V. gibt Grundsätze und Standards für den Informatikunterricht an Schulen vor. Dieser Plan soll nur als Orientierung dienen und gibt keine strikt einzuhaltende Struktur vor(Quelle Bildungsplan SKS 1). Zudem ist dieser Plan frei von Produkten oder Anwendungsnamen um neutral zu bleiben. Es werden lediglich die Möglichkeiten der Software beschrieben und für welchen Zweck sie verwendet werden soll, womit den Lehrer frei gestellt ist ein, auf seiner Schule zur Verfügung stehendes Produkt zu verwenden.
Weiter werden die, für die Seminararbeit relevanten, Bildungspläne der Sekundarstufe I und II näher beschrieben.\\
                           
\subsubsection{Sekundarstufe 1}
\label{subsubsec:sekundarstufe1}
Der Lehrplan der Sekundarstufe I soll dem Schüler eine „fachliche Orientierung zur Einordung der Informatik“(Quelle Bildungsplan SKS 1)in Ihrem Umfeld als auch im Arbeitsleben bieten. Der Schüler soll sich danach Systeme, mit einer fachlich gleichen Anwendung, selbst erschließen können(). Er soll zudem den Informatikunterricht nicht neu erfinden, sondern nur die zu erlernenden Kompetenzen aufzeigen. \\

Der Lehrplan ist in zwei Teile eingeordnet, Jahrgangsstufe 5-7 und Jahrgangsstufe 8-10. Diese Einteilung soll beschreiben welche Kenntnisse der Schüler zu diesen Zeitpunkten erwerbt haben sollte, um eine Chancengleichheit über alle Bundesländer zu erwerben(). Dabei soll der Lehrplan der Sekundarstufe II auf dem Wissen der Jahrgangstufe 8-10 aufbauen(). Dieses Niveau kann und soll an Schulen oder Schulzweigen mit einem entsprechenden Profil angepasst werden.
Strukturiert wird das Wissen in einzelne Inhalts- und Prozessbereiche, welche mit zahlreichen Lehrern erarbeitet wurde. Der Lehrplan wird nach diesem Modell in den einzelnen Bereichen abgearbeitet, welche zur Veranschaulichung auch verschiedene Aufgaben beinhalten.

\paragraph{Inhaltsbereiche}
\label{Inhaltsbereiche}

Information und Daten:\\
In diesem Bereich wird über ein Betriebssystem und verschiedene Anwendungen zur Bild und Textbearbeitung in einige Grundlagen der Informatik eingeführt. Dabei soll der Schüler die Begriffe Datentypen, Werte und Attribute kennenlernen indem er in einer Anwendung diese setzt, z.B. über das setzten der Schriftgröße. Zudem sollen die verschiedenen Datentypen Text Zahl und Wahrheitswert erkannt und Unterschieden werden können. Ebenfalls soll der Schüler den Unterschied zwischen Pixel und Vektorgrafik kennen und beide in Anwendungen erstellen können. Beim Speichern dieser Dateien soll der Schüler die Baumstruktur über die Verzeichnisse kennenlernen. Dabei sollen Ordner und Dokumente erstellt und aufgebaut werden. Über die Anwendung der Grafikbearbeitung sollen neben dem Begriff Attribut ebenfalls die Begriffe Attributwert sowie Klasse und Objekt kennengelernt werden. Dies soll über Menüpunkte wie Farbauswahl oder andere Formatierungsmöglichkeiten geschehen. Als weitere Möglichkeit zur Erläuterung der Begriffe wird eine Anwendung zur Tabellenkalkulation genannt. Ebenfalls können einfache Objekt und Klassendiagramme verwendet werden. Über diese Einleitung soll der Einstieg in eine Programmiersprache erleichtert werden.
 
Algorithmen:\\
In diesem Bereich soll der Schüler Handlungsvorschriften verstehen und in einem einfachen Programmcode versehen. Dabei kann z.B. ein Fahrkartenautomat genommen werden, welcher verschiedene Konzepte erklären kann. Dabei sollen Folgen Schleifen und Wiederholungen verstanden und veranschaulicht werden, z.B. unter Verwendung von Programmauflaufplänen oder Struktogrammen. Es kann in Worten ein Struktogramm/Pseudocode dargestellt werden um den Ablauf leichter zu verstehen. Es sollen somit schon einfache Abläufe in einer Programmiersprache dargestellt werden können. Zudem sollen schon Variablen und Wertzuweisungen verwendet werden.
 
Sprachen und Automaten:\\
In diesem Bereich sollen Internetadressen analysiert werden. Es soll ihr Aufbau erkannt werden, sowie die Bedeutung der einzelnen Elemente. Ebenfalls sollen einige Dateinamenerweiterungen gekannt und zugeordnet werden können. Es sollen Dinge wie z.B. ein Getränkeautomat oder eine Stoppuhr mit Zuständen beschrieben werden und in einem Zustandsdiagramm dargestellt werden können. Dabei sollen neben den Zuständen auch die Zustandsübergänge verstanden werden. Es soll das EVA Prinzip erläutert werden, wobei der Begriff der Methode/Funktion fallen kann, um die funktionsweise von Informatiksystemen zu kennen. Ebenfalls sollen einfache Fehlermeldungen bei der Programmierung und im Alltag bei der Verwendung des Internets oder eines Computers verstanden und interpretiert werden können.
 
Informatiksysteme:\\
Es soll der grundsätzliche Aufbau eines Computers und der Zweck der einzelnen Komponenten gekannt werden. Hierbei sollen Kenngrößen der einzelnen Komponenten klar sein. Ebenfalls soll die Zusammenarbeit von Hardware und Software herausgearbeitet werden, dabei soll auch zwischen Betriebssystem und Anwendungssoftware unterschieden werden können. Hierbei soll wieder näher auf das EVA Prinzip eingegangen werden, indem z.B. die Tastatur die Eingabe und der Bildschirm die Ausgabe ist. Dadurch soll auch erkannt werden das Informatiksysteme sich nicht nur auf Computer begrenzen, sondern auch auf Handys, DVD Player und weiteres beziehen. Auch soll der grundlegende Aufbau eines Netzes, unter Verwendung des Internets, klargemacht werden.
 
Informatik, Mensch und Gesellschaft:\\
In diesem Bereich soll auf die Automatisierung der Arbeitswelt, und der damit immer wichtiger werdenden Informatik, eingegangen werden. Daraus sollen Möglichkeiten aber auch Gefahren herausgearbeitet werden. Es sollen Informatiksysteme aus dem eigenen Leben erkannt und beschrieben werden. Es sollen Urheberrechte und Persönlichkeitsrechte den Schülern nähergebracht werden. Ebenfalls soll auf die Gefahren der Nutzung digitaler Medien hingewiesen werden, z.B. Viren in E-Mails, und auf die Nutzung von Verschlüsselungsverfahren hingewiesen werden. Ebenfalls soll gezeigt werden wie einfach eine spurenlose Manipulation möglich ist, z.B. durch Bildbearbeitung.


\section{Anforderungskatalog für Plattformen im Informatikunterricht}
\label{sec:anforderungskatalog}

\section{Plattformen}
\label{sec:plattformen}
{Kira Klingel}
\newline
Die Geschichte von Lernmaschinen beginnt 1866 mit der Entwicklung von Maschinen für das Buchstabieren und Schreiben von Wörtern durch  Halycon Skinner. Diese wurden stets weiter entwickelt. Circa 30 Jahre danach orientierten sich Skinner und Holland an den zuvor entstandenen Lernmaschinen bei der Entwicklung ihrer ersten linearen Lehrprogramme, auch programmierte Unterweisungen genannt.

\begin{quote}
...deren erste Funktion [bestand] im Wesentlichen darin [...], dem Lernenden einen Lehrstoff in kleinen Schritten (frames) meist in Textform darzubieten, jeweils gefolgt von Fragen. Die jeweilige Antwort war in die Maschine einzugeben, worauf die richtige Lösung angezeigt wurde und der Lerner erkennen konnte, ob seine Antwort richtig war. \cite[S. ~5f]{Niegemann.2004}
\end{quote}

Diese programmierten Unterweisungen wurden im Laufe der Jahre mit fortschreitender Technik immer weiter entwickelt. Auf Basis darauf sollen im Folgenden verschiedene Plattformen, deren grundlegender Aufbau und anhand des Anforderungskatalogs aus Kapitel \ref{sec:anforderungskatalog} deren Einsatz im täglichen Informatikunterricht analysiert werden.

\subsection{Existierende Plattformen}
\label{subsec:existierendePlattformen}
Es gibt bereits viele verschiedene Online Lernplattformen. Das LOGO! Jugendmanagement aus Graz veröffentlichte im September 2018 eine Liste mit einigen solcher Lernplattformen. Tabelle \ref{table:platforms} enthält die Plattformen, welche Kurse im Bereich Informatik anbieten mit einem zugehörigen Link.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Plattform} & \textbf{Link} \\
\hline
Coursera & \url{www.coursera.org}\\
\hline
Khan Academy & \url{de.khanacademy.org}\\
\hline
Iversity & \url{iversity.org}\\
\hline
Universität Stanford & \url{online.stanford.edu/courses}\\
\hline
Open Course World & \url{www.opencourseworld.de}\\
\hline
Code Avengers & \url{www.codeavengers.com}\\
\hline
Codecademy & \url{www.codecademy.com}\\
\hline
Code Studio & \url{studio.code.org}\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Online Lernplattformen mit Informatikinhalt nach \cite{LOGO!Jugendmanagement.2018}}
\label{table:platforms}
\end{table}

Neben den in Tabelle \ref{table:platforms} aufgeführten Plattformen gibt es noch viele Weitere. Fünf von Ihnen sollen an dieser Stelle aufgeführt werden, da diese bereits zum Teil in der praktischen Umsetzung des Informatikunterrichts an Schulen Verwendung finden.
\begin{description}
\item ~\par
\begin{enumerate}
\item ILIAS
\item Moodle
\item Scratch
\item Udacity
\item Video2Brain
\end{enumerate}
\end{description}
In den folgenden Abschnitten soll geklärt werden, worin sich die genannten und weitere Plattformen unterscheiden. Weiterhin sollen einige der genannten Plattformen genauer hinsichtlich ihrer Verwendungsmöglichkeiten und -voraussetzungen betrachtet werden.

\subsection{Bildungsserver}
\label{subsec:bildungsserver}

\section{Art der Plattform}
\label{sec:artDerPlattform}
Online Lernplattformen lassen sich in viele verschiedene Arten einteilen. Übergreifend lassen sich jedoch zwei Gruppen ausmachen: sogenannte MOOC und SPOC.
\subsection{MOOC}
\label{subsec:MOOC}
MOOC steht für "`Massive Open Online Course"'. Sie bieten Online-Kurse mit Videolektionen und integrierten Prüfungen, sind für viele Teilnehmer parallel nutzbar (masssive) und ohne Zugangsbeschränkungen (open). Der Kerngedanke hinter der Entwicklung solcher Plattformen war, die Bildungsinhalte von Spitzen-Unis jedem zur Verfügung zu stellen und somit zu demokratisieren. \\
Entsprechend der Homepage von Edukatico \cite{Edukatico.} ist bei den meisten Anbietern die Teilnahme an den bereitgestellten Online-Kursen kostenlos. Eine Gebühr wird meist erst fällig, wenn ein Zertifikat für die Teilnahme ausgestellt werden soll.
Zu dieser Art der Plattformen zählen unter Anderem Coursera oder Open Course World \cite{BundeszentralefurpolitischeBildung.}.\\
MOOCs lassen sich weiterhin in Untergruppen gliedern. xMOOCs sind wie Vorlesungen aufgebaut und der reine Wissenserwerb steht im Vordergrund. Dafür gibt es Videos sowie kleine Tests zum Abfragen des erlernten Wissens. Bei cMOOCs steht dagegen die aktive Beteiligung der Lernenden im Fokus. Dies funktioniert durch den Austausch der Lernenden untereinander beziehungsweise mit Professoren im Rahmen von Foren, sozialen Netzwerken oder Blogs, beschreibt Jennifer Siebert in ihrem Artikel "`Was ist eigentlich ein MOOC?"' \cite{JenniferSiebert.}. Ein bekanntes Beispiel hierfür ist die Plattform Moodle. Beide MOOC-Unterarten folgen meist einem definierten Verlaufsplan.
\subsection{SPOC}
\label{subsec:SPOC}
SPOC steht im Vergleich zu den in Abschnitt \pageref{subsec:MOOC} beschriebenen "`Massive Open Online Courses"' für "`Single Private Online Courses"'. Wie der Name bereits sagt, liegt der Unterschied der beiden Plattform-Arten darin, dass bei SPOCs die Teilnehmerzahl begrenzt ist. Im Englischen werden SPOCs auch als "`hybrid"' oder "`blended learning"' Plattformen bezeichnet. Kerngedanke dieser Plattformart ist, dass Lernende Präsenzveranstaltungen besuchen und sich danach zu Hause Videos zur Vertiefung des Stoffes ansehen und daraufhin ihre Hausaufgaben erledigen. Das Konzept des "`flipped classroom"' basiert auf dem selben System. Die Lernenden sehen sich die Videos zu Hause an und bearbeiten ihre Hausaufgaben dann jedoch während Präsenzveranstaltungen. Dadurch sind Professoren in der Lage, ihre Zeit vor Ort für individuelle Probleme und Fragen zu nutzen. Neben diesen Informationen beschreibt Will Oremus in seinem Artikel "`Forget MOOCs. Free online classes shouldn't replace teachers and classrooms. Make them better."' aus dem Jahr 2013 \cite{WillOremus.18.09.2013} weiterhin, dass dieses System der abgeänderten MOOCs effizienter als MOOCs funktioniert. Dafür beschreibt er als Beispiel die San Jose State University, welche in Kooperation mit der Online-Plattform Udacity zunächst eine MOOC-Plattform für ihre Studenten entwickelte, welche jedoch eine sehr hohe Durchfallsquote zufolge hatte. Daraufhin entwickelte die Universität in San Jose in einer weiteren Kooperation mit einem Online-Plattform-Anbieter, diesmal EdX, verschiedene SPOCs. Diese seien laut Oremus' herangezogenen Beispielen effektiver, da wie bereits erwähnt, durch Präsenzveranstaltungen Professoren zu Rate gezogen werden können. Der Autor schließt seinen Artikel mit folgender Aussage:
\begin{quote}
Whether or not SPOCs amount to some sort of pedagogical revolution, it seems clear that they hold more promise than pure MOOCs when it comes to delivering students a full educational experience—not to mention saving academics’ jobs. \cite{WillOremus.18.09.2013}
\end{quote} 
SPOCS sind also eigentlich eine Erweiterung des Konzeptes der MOOCs, welche jedoch durch ihre eingeschränkte Gruppenanzahl und zusätzlichen Präsenzveranstaltung mit Professoren und Dozenten eine höhere Lerneffizienz bieten.\\
Bei dieser Betrachtung stellt sich nun die Frage, welche dieser Plattformarten sich sinnvoll dazu eignet, den Informatikunterricht zu stützen. Weiterhin steht die Frage im Raum, ob sich bereits existierende Plattformen als Rahmen für den eigenen Stoff nutzen lassen. Die folgenden Kapitel betrachten beispielhaft drei Plattformen.
	
\section{Moodle}
\label{subsec:moodle} Moodle ist eine Software für Lernplattformen im Internet und die wohl bekannteste Plattform zur individualisierten Unterstützung von Unterricht in jedem Fach. Die Software bietet Bildungseinrichtungen und Unternehmen die Möglichkeit, eigene Moodle-Systeme mit Lernangebot für ihre Zielgruppe zu betreiben. Dabei setzt die Software besonders auf die Aspekte der Flexibilität und Vielseitigkeit, indem Kurse ganz verschieden gestaltet, schnell angepasst und ergänzt werden können. Dabei werden verschiedene Typen von Veranstaltungen unterstützt. Dazu zählen zum Beispiel Selbstlernkurse oder Kurse mit Trainerfeedback, wodurch die Software als Begleitplattform für Präsenzveranstaltungen verwendet werden kann. Aufgrund dieser unterschiedlichen Verwendungsmöglichkeiten lässt sich Moodle sowohl als MOOC- als auch als SPOC-Plattform \cite{eLeDia.2018}.
\subsection{Voraussetzungen}
\label{subsubsec:VoraussetzungenMoodle}
Moodle ist als Software auf dem Markt verfügbar. Nach der Installation auf einem Webserver steht bereits ein voll funktionsfähiges System zur Verfügung. Dieses muss entsprechend angepasst werden, im simpelsten Fall nur Systemeinstellungen wie beispielsweise eine grafische Benutzeroberfläche. Bei Schwierigkeiten hierbei gibt es zum einen eine sehr große Community, auf die zurück gegriffen werden kann, zum andern  Firmen wie eLeDia \cite{eLeDia.2018}, welche seit 2013 Hilfe rund um die Plattform anbietet. Neben dieser gibt es noch über 60 weitere autorisierte Unternehmen, die mit Moodle kooperieren und ihre Hilfe bei Pflege und Wartung der Software anbieten \cite{StefanSchmid.29.02.2016}.
Moodle bietet auf seiner Homepage \cite{moodle.28.08.2018} eine grundlegende Dokumentation, wie die Software zu installieren ist, wie ein Kurs eingerichtet werden kann etc. Als Lehrer benötigt man somit keine genaueren PC- und Programmierkenntnisse, um eine begleitende Plattform zu erstellen, lediglich zur Installation auf dem Webserver zu Beginn werden Programmierkenntnisse benötigt.

\subsection{Verwendungsmöglichkeiten}
\label{subsubsec:verwendungsmöglichkeiten}
Moodle bietet seinen Nutzern die Möglichkeit, die Plattform ganz nach den eigenen Wünschen zu gestalten. Dafür muss zunächst die Frage "`Was will/ brauche ich?"' beantwortet werden. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{moodle-aktivities}
\label{fig:LernumgebungMoodle} 
\caption{Lernumgebung in Moodel angelehnt an \cite{StefanSchmid.29.02.2016}}
\end{figure}
Abbildung \pageref{fig:LernumgebungMoodle} zeigt, welche Lernumgebungen Moodle bietet. Zunächst wird unterschieden zwischen rein virtuellen und hybriden Lernumgebung. Letztere lässt sich am Besten mit Blended Lerning beschreiben. Dabei finden zusätzlich zu Präsenzveranstaltungen online Kurse statt. Rein virtuelle Umgebungen unterscheidet Moodle weiterhin zwischen Selbstlernkursen ohne Tutor und kooperativen Seminaren, welche meist in Foren stattfinden \cite{StefanSchmid.29.02.2016}.

\subsection{Aufbau}
\label{subsubsec:AufbauMoodle}
Stefan Schmid beschreibt in seinem Youtube-Video "`Was ist eigentlich Moodle?"'  \cite{StefanSchmid.29.02.2016} den Aufbau des Lernmanagement-Systems Moodle wie folgt: jeder Nutzer ist Teilnehmen in einem oder mehreren Kursen. Dafür erhält er unterschiedliche Rolle mit unterschiedlichen Rechten. Somit kann er in einem Kurs Administrator, in einem Weiteren Lernender sein. In jedem Kurs gibt es je nach Design Kursabschnitte und Blöcke, welche zusätzliche Informationen enthalten. Innerhalb von einzelnen Kursabschnitten befinden sich zum einen die Arbeitsmaterialien. Arbeitsmaterialien können beispielsweise PDF-Dateien oder Links sein und sind somit mit keiner Aktivität des Lernenden verbunden. Zum anderen befinden sich im Kursabschnitt Lernaktivitäten wie Foren oder Wikis.\\
Mit der Standardinstallation der Plattform werden entsprechend der Moodle-Homepage \cite{moodle.} bereits einige Aktivitäten mitgeliefert, welche im Folgenden aufgeführt werden.
\begin{description}
\item[Lernaktivitäten]~\par
\begin{enumerate}
\item Abstimmung
\item Aufgabe
\item Chat
\item Datenbank
\item Externes Tool
\item Feedback
\item Forum
\item Glossar
\item Lektion
\item Lernpaket
\item Test
\item Umfrage
\item Wiki
\item Gegenseitige Beurteilung
\end{enumerate}
\end{description}
Diese Lernaktivitäten lassen sich mit Modulen und Plugins jederzeit erweitern.\\
Neben diesen Lernaktivitäten bietet Moodle zusätzliche interaktive Module, wie zum Beispiel Bolgs. Diese werden nicht als Aktivitäten bezeichnet, da sie systemweite Funktionalitäten bereitstellen.

\section{Udacity}
\label{subsec:udacity}
Ein weiterer Anbieter kostenloser Lernplattformen ist Udacity. Die Plattform begann als Experiment im Bereich Online Lernen mit den beiden Stanford Professoren Sebastian Thrun und Peter Norvig. Die beiden Dozenten stellten ihre Vorlesung "`Introduction to Artificial Intelligence"' für Jedermann zugänglich online. Nachdem sich über 160.000 Studenten aus über 190 Ländern zu diesem Kurs anmeldeten, wurde Udacity gegründet, mit dem Ziel, Lernstoff zu demokratisieren und für jeden zugänglich zu machen. Udacity ist somit eine Online Plattform der Stanford University. Die Plattform bietet viele Kurse im Bereich der Informatik an \cite{UdacityInc..}. Im Gegensatz zum Lernmanagement-System Moodle, welches in Abschnitt \pageref{subsec:moodle} beschrieben ist, gibt es bei Udacity keine Möglichkeit, selbst Kurse zu erstellen. Es besteht lediglich die Möglichkeit, die frei zur Verfügung stehenden Kurse im eigenen Informatikunterricht zu integrieren. Auch die meisten der nicht näher betrachteten Plattformen aus Abschnitt \pageref{subsec:existierendePlattformen} bieten lediglich die Möglichkeit, bereits existierende Kurse in den eigenen Unterricht zu integrieren und kein eigenes Lehrmaterial zu erstellen.

\section{ILIAS}
\label{subsec:ilias}
Ein weiteres Lernmanagement-System ist ILIAS. Seit 1998 wird die Plattform vom ILIAS-Verein koordiniert und durch die internationale ILIAS-Community gesteuert. Das System wird neben Schulen auch von Hochschulen, Unternehmen und dem öffentlichen Dienst genutzt.
\subsection{Eigenschaften}
\label{subsubsec:eigenschaftenIlias}
Auf der Homepage des Lernmanagement-Systems wird ILIAS als vielseitige E-Leraning-Lösung vorgestellt. Es bietet Kurs-Management, Lernmodule, Tests und Prüfungen sowie Portfolios, Umfragen, Wikis und Blogs. Die Zuverlässigkeit des Systems wird durch eine ständige Entwicklung seit 1998 und vielen unterstützenden Partner und Vereinsmitgliedern gewährleistet. Neben der freien Verfügbarkeit bietet ILIAS seinen Nutzern die Möglichkeit, die Plattform entsprechend zu personalisieren. Sie lässt sich in Webseiten oder dem eigenen Intranet einbinden, eigene Lernszenarien implementieren und das Aussehen ändern. Weiterhin kann bei der Nutzung von ILIAS zwischen Desktop- und mobilen Anwendungen unterschieden werden.\\
Eine weitere zentrale Eigenschaft, die ILIAS bietet, ist seine Standardkonformität. Es werden SCORM 1.2\footnote{Sharable Content Object Reference Model; Referenzmodell für austauschbare elektronische Lerninhalte \cite{ClaudeOstyn.}} und SCORM 2004-Lernmodule sowie LOM-Metadaten verwendet. Tests und Prüfungen unterliegen dem IMS QTI\footnote{IMS Question \& Test Interoperability Specification; standardisiertes Dateiformat zur Konzipierung von Online Materialien \cite{IMSGlobalLearningConsortium.}}- Standard.\\
Das Lernmanagement-System bietet einen Export von Daten im XML-, CSV und Excel-Format, wodurch ein Log-In-Verfahren nicht benötigt wird.\\
\subsection{ILIAS für Schulen}
\label{subsubsec:iliasFürSchulen}
Das Lernmanagement-System unterscheidet auf seiner Webseite \cite{ILIASopensourceeLearninge.V..2018} zwischen vier Anwendungsbereichen: Hochschulen, Unternehmen, Schulen und der öffentliche Dienst. Im Rahmen des vorliegenden Papers wird die Verwendung der Plattform an Schulen näher betrachtet.\\
\paragraph{Kurs-Management}
Das Tool zum Kurs-Management in ILIAS bietet diverse Möglichkeiten. So lassen sich neben freien Kursen auch Kurse mit feste Zeiten oder lernzielorientierte Kurse gestalten. Diesen lassen sich entsprechend die benötigten Werkzeuge, Materialien und Tests zuordnen.
\paragraph{Kommunikationswerkzeuge}
Neben dem Kurs-Management bietet das System seinen Nutzern Kommunikationswerkzeuge. Neben On-Screen-Chats, Foren und Blogs findet sich eine Wer-ist-Online?-Anzeige, Mail und vieles Weitere. Somit wird eine effektive Kommunikation zwischen den Nutzern der Plattform gewährleistet.
\paragraph{Schneller Dateiaustausch}
Arbeitsmaterialien und sonstige Dateien lassen sich per Drag-and-Drop-Verfahren einfach auf die Plattform hochladen und aktualisieren. 
\paragraph{Übungen}
Anstatt in Präsenzveranstaltungen Hausaufgaben zu besprechen, bietet ILIAS Lernenden die Möglichkeit, Hausaufgaben, Berichte oder Ähnliches als Übungen einzureichen. Diese können dann durch den Lehrenden selbst korrigiert oder via Peer-Feedback durch Lernende gegenseitig bewertet werden.

\subsection{Voraussetzungen}
\label{subsubsec:voraussetzungenIlias}
Die Installation von ILIAS findet direkt auf einem Webserver statt. Hierzu wird eine grundlegende PC- beziehungsweise Programmierkenntnis benötigt. Zur Nutzung der Plattform selbst werden keine weiteren Vorkenntnisse benötigt. Lediglich eine gewisse Einarbeitungszeit ist zu erwarten.

\section{Plattformen im Kontext des Bildungsplans}
\label{section:Matrix}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=.75]{Matrix}
\label{fig:Matrix} 
\caption{Matrix Beispielplattformen im Kontext der Bildungsstandards}
\end{figure}
Tabelle \pageref{fig:Matrix} enthält einen Überblick über verschiedene Plattformen im Kontext der Bildungsstandards aus Abschnitt \pageref{Inhaltsbereiche}. Sowohl ILIAS als auch Moodle lassen sich aufgrund der Möglichkeit, eigene Kurse zu erstellen, für alle Inhaltsbereiche der Bildungsstandards der Sekundarstufe I und II erfolgreich einsetzen.\newline Auch die Plattform Scratch bietet die Möglichkeit, eigene Projekte zu erstellen, ist jedoch mehr als grafischer Editor zum spielerischen Erlernen von programmieren gedacht.
\newline Udacity hingegen bietet lediglich bereits vorhandene Kurse der University of Standford und ist somit nur begrenzt einsetzbar. Je nach Thema können die bereits bestehenden Kurse jedoch eine sinnvolle Ergänzung zum Unterricht bieten.
\newline Mit Video2Brain von LinkedIn lassen sich komplexe Sachverhalt in Videos erklären. Somit ist auch hier nur eine begrenzte Einsetzbarkeit möglich. 

\section{Fazit und Ausblick}
Zusammenfassend lässt sich festhalten, dass Online-Plattformen immer aktueller werden und als Ergänzung zum Frontalunterricht in Schulen einen immer wichtigeren Standpunkt einnehmen. Dennoch ist es wichtig, vor Verwenden einer solchen Online-Lernplattform genau zu evaluieren, zu welchem Zweck sie verwendet werden soll. 
\newline Weiterhin bieten auch immer mehr Bildungsserver der verschiedenen Landesregierungen Lernplattformen an. Dennoch gilt auch bei diesen Plattformen, sich vor der Nutzung immer die Frage zu stellen, zu welchem Zweck sie verwendet werden soll.

\newpage
%% \bibliography{lni-paper-example-de.tex} ist hier nicht erlaubt: biblatex erwartet dies bei der Preambel
%% Starten Sie "biber paper", um eine Biliographie zu erzeugen.
\printbibliography

\end{document}